[參考價值] 羅馬尼亞共產黨之消亡

尼古拉·希奧塞古（羅馬尼亞語：Nicolae Ceaușescu，1918年1月26日－1989年12月25日），羅馬尼亞共產黨政治人物、羅馬尼亞獨裁者。1965年至1989年任羅馬尼亞共產黨總書記，1967年至1989年間任國務委員會主席，1974年起兼任羅馬尼亞總統，為該國首任總統。

希奧塞古當政的第一個十年間，與冷戰期間其他華沙公約國家不同，羅馬尼亞對西歐和美國實行了開放的政策。羅馬尼亞前任領導人格奧爾基·喬治烏-德治於1958年成功使蘇聯軍隊撤出羅馬尼亞。而希奧塞古則繼承了前任領導人的策略。

在希奧塞古統治的第二個十年，其獨裁政權變得愈發殘酷和壓迫，是東歐集團中史達林體制最為嚴重的國家。其統治個人崇拜、民族主義泛濫，與西方國家和蘇聯關係惡化。希奧塞古政權於1989年國內爆發革命被推翻，其本人及其妻子則被槍決。羅馬尼亞政府在處決了希奧塞古夫婦後立即宣布廢死。

希奧塞古與中華人民共和國關係密切，他於1971年6月訪問中華人民共和國，中方在之前的1億美國貸款上追加了7000萬美元後，同年10月在第26屆聯合國大會上羅馬尼亞作為聯合國大會第2758號決議的提案國，投票贊成中華人民共和國加入聯合國 此後，1978年5月、1982年4月、1985年10月、1988年10月五次率團訪華[，並於1985年10月訪華時向鄧小平授勳。1978年8月，中共中央主席、國務院總理華國鋒應他的邀請訪問羅馬尼亞。

1984年，羅馬尼亞參加了由美國主辦的洛杉磯奧運會，該屆奧運會遭到了以蘇聯為首的東方集團以及越南、朝鮮等國的抵制，而羅馬尼亞成為當年參加奧運會的七個社會主義國家之一（其他為：中國、南斯拉夫、索馬利亞、剛果、貝南、莫三比克）。羅馬尼亞代表團入場時得到了全場觀眾起立鼓掌歡迎。

1989年東歐劇變期間，波蘭統一工人黨失去對議會的控制，8月團結工會領導人塔德烏什·馬佐維耶茨基組閣時，希奧塞古曾以羅馬尼亞共產黨的名義向波蘭統一工人黨、蘇聯共產黨和華沙條約組織各黨中央寫信，建議動用武力進行干預，遭戈巴契夫無視[。

革命遭處決
1989年羅馬尼亞革命

1986年的布加勒斯特街頭，可以看到民眾排隊等候購買食用油，這說明了當時的羅馬尼亞的經濟水平較低。
儘管在外交上希奧塞古有許多成就，但是他經濟上的腐敗無能使得羅馬尼亞出現危機；而且希奧塞古居住於宮殿的豪華建築物中，過著豪奢的生活，與人民的一般生活脫節。此外希奧塞古還以秘密警察監視人民生活。

在1989年春，羅馬尼亞共產黨六大元老——康斯坦丁·珀爾伏列斯庫、格奧爾基·阿波斯托爾、亞歷山德魯·伯爾勒迪亞努、科爾內留·曼內斯庫、西爾維烏·布魯坎、格雷戈里·揚·勒強努通過自由歐洲電台聯名發表一封給希奧塞古的公開信，批評希奧塞古的現行政策。此舉引起國內外強烈反響。此信在羅馬尼亞家喻戶曉，羅馬尼亞普通百姓對此信給予稱讚，認為這封信說出了他們心裡的話。面對希奧塞古的強人統治，連老幹部都無法忍受，站出來說話了。

1989年，六四事件後，許多東歐的前社會主義國家相繼發生政權更迭，蘇聯的民主化進程也已經起步，與此相對照，希奧塞古領導下的羅馬尼亞卻沒有任何反應，甚至還加強了全面控制。同年12月，出於對希奧塞古統治的不滿，羅馬尼亞西部邊境重鎮蒂米什瓦拉發生了騷亂。17日，在希奧塞古的指揮下，羅馬尼亞軍警在市內開槍，逮捕了一些鬧事者，一度將騷亂平息.

但蒂米什瓦拉事件被當時世界各國媒體報導成「忠於希奧塞古的羅馬尼亞保安部隊在蒂米什瓦拉實施大屠殺，幾千人喪生，上萬人被捕或失蹤」。

18日，希奧塞古照常前往伊朗進行為期三天的國事訪問，並向伊朗總統拉夫桑賈尼宣稱：「我們的形勢是穩定的。」，這是希奧塞古最後一次對外國事訪問。但是，希奧塞古在回國後蒂米什瓦拉的騷亂並未平息，自由歐洲電台對蒂米什瓦拉大屠殺血流成河的報導激怒了羅馬尼亞人，局勢一發不可收，引發了全國性的騷亂，很快發展到羅馬尼亞軍隊倒戈軍事進攻保安部隊。

從15日蒂米什瓦拉發生動亂到25日希奧塞古被處死，羅馬尼亞10天內天翻地覆。21日，他決定在羅馬尼亞首都布加勒斯特舉行群眾集會，號召人民支持他在蒂米什瓦拉的鎮壓行動。該日中午12時，布加勒斯特中央廣場10萬人舉行集會。希奧塞古及其夫人在中央大廈的陽台上出現，並進行演講。期間突然有人在廣場角落高呼：「打倒希奧塞古！」同時進行的電視轉播隨即中斷，希奧塞古的右手在半空中停止。

此後，「打倒殺人犯」的口號聲和嘈雜聲在廣場散開，局勢逐漸失控。頭戴鋼盔的武裝警察將四周的街道包圍，軍官向人群喊話，命令他們散去。羅馬尼亞國防部長米列亞親自指揮，並下令「不准向人群開槍」。但布加勒斯特市長卻到前線傳達「最高統帥」的命令：「可以開槍，朝天開槍，先警告，如果不成，向腿部開槍！」米列亞無法承受壓力而自殺，震動朝野。

22日上午10時，原本支持希奧塞古的軍隊開始倒戈，羅馬尼亞軍隊從首都布加勒斯特市中心撤出，而鎮暴警察無法阻擋遊行隊伍的衝擊。此後，示威群眾向希奧塞古所在的黨中央大廈匯集，並進行衝擊，一些人將大廈窗戶打破，並將希奧塞古畫像扔出。希奧塞古看到情況不妙，調來直升飛機逃往布加勒斯特北郊 ，結果被羅馬尼亞救國陣線逮捕，下午3點30分被逮捕並關押於一處軍事設施內，直到審判。他和妻子埃列娜·希奧塞古被控五項罪名成立：

大量屠殺人民，犧牲者超過6萬名；
利用秘密警察來對付人民和國家，損害了國家力量，構成了破壞政權罪；
在各個城市製造爆炸事件，破壞建築物和公共財產，構成破壞公共財產罪；
把國家經濟搞得一團糟，構成損壞國民經濟罪；
在國外銀行存款超過10億美元，並企圖利用這筆款外逃。

希奧塞古政權的四名高官在1990年受審時，對於屠殺689人認罪。其他來源估計屠殺死亡人數約數百人。

1989年12月25日，希奧塞古夫婦在羅馬尼亞南部登博維察縣特爾戈維什泰兵營廁所前一塊空地上被處決。行刑隊由三人組成：為昔日保護希奧塞古的護衛隊64團傘兵團，包括隊長Ionel Boyeru，軍士長Georghin Octavian和Dorin-Marian Cirlan。一種說法是希奧塞古唱起了《國際歌》，還指責行刑者乃可惡的叛徒，但被其夫人埃列娜打斷，「他們要把我們像狗一樣射殺！」埃列娜最後的遺言是「我不信！羅馬尼亞還有死刑嗎？」另一說法是臨刑前希奧塞古高呼：「自由和獨立的羅馬尼亞萬歲！」其夫人埃列娜則唱起了《國際歌》。

在行刑隊指揮官趕到之前，士兵已經開槍，希奧塞古中彈倒地，後腦勺撞在廁所的牆上，死後仍睜著雙眼。其夫人頭部中彈，腦漿外溢，鮮血不斷外流，其所有財產也被沒收。審訊及槍決過程的影片很快在法國及其他歐洲國家流傳，羅馬尼亞的電視台也曾播出。至此，長達25年的希奧塞古政府宣告倒台，羅馬尼亞共產黨也隨之消亡。

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

以前香港好似叫開壽西司古

冇錯，小弟以前中學係讀世史嘅，上堂都係叫壽西斯古

其實林鄭做好多野都同佢以前做嘅野好累近，我望林鄭同佢有相同下場

如果係的話，最好係和平紀念碑前舉行

林奠沒有壽西斯古的口才，我們卻喜聞樂見她有同樣既結局